**波江座ε星b**，也被称为**天苑四b**，行星编号为**HD
22049b**，是一颗位于[波江座](../Page/波江座.md "wikilink")、距离地球约10光年的系外行星。其母星为[波江座ε星](../Page/波江座ε星.md "wikilink")，该行星的发现使波江座ε星系统在2012年10月[半人馬座α
Bb被發現以前是距离太阳系最近的行星系](../Page/半人馬座α_Bb.md "wikilink")。

## 发现

1990年代初，由[布鲁斯·坎贝尔和](../Page/布鲁斯·坎贝尔_\(天文学家\).md "wikilink")[戈登·沃克领导的一支加拿大团队已经猜测该行星可能存在](../Page/戈登·沃克.md "wikilink")，但是他们的观测结果并不具有权威性。及至2000年8月7日，由[阿蒂·海泽斯领导的团队宣布发现了该行星](../Page/阿蒂·海泽斯.md "wikilink")，观测结果显示其质量为1.2
± 0.33倍木星质量，轨道距离其母星3.4天文单位\[1\]
。科学家认为其轨道离心率较高\[2\]（如本尼迪克最近一次估计认为其离心率高达0.702）。[傑佛瑞·馬西等人认为需要获得更多的由其大型的](../Page/傑佛瑞·馬西.md "wikilink")、可变的磁场引起的多普勒噪音以进一步确定其存在\[3\]，故在[哈勃空间望远镜的观测确定其存在之前](../Page/哈勃空间望远镜.md "wikilink")，该行星的存在仍然富有争议性。

## 特性

科学家估计该行星的质量为木星质量的1.5倍，其轨道与地球观测视线的倾角为30°，且与其母星四周环绕的尘埃环位于同一平面上\[4\]。

## 參見

  - [天苑四](../Page/天苑四.md "wikilink")

## 參考資料

[Category:太陽系外行星](../Category/太陽系外行星.md "wikilink")
[Category:2000年发现的系外行星](../Category/2000年发现的系外行星.md "wikilink")
[Category:类木行星](../Category/类木行星.md "wikilink")
[Category:波江座](../Category/波江座.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.